中國大陸國台辦指蔡雙十談話充斥「兩國論」 暴露出配合西方反華勢力遏制大陸的險惡用心

國台辦指蔡雙十談話充斥「兩國論」配合西方遏制大陸

2018-10-10 20:14
聯合報 記者陳言喬╱即時報導

針對台灣當局領導人「雙十講話」中涉及兩岸關係方面的言論，大陸國台辦發言人馬曉光晚間以新聞稿回應表示，台灣當局領導人的講話充斥著「兩國論」分裂謬論和針對大陸的對抗思維，暴露出配合西方反華勢力遏制大陸的險惡用心。

馬曉光說，如此充滿敵意的挑釁言論，進一步證明民進黨當局是兩岸衝突的製造者，台海和平穩定的破壞者，只會進一步惡化兩岸關係，將台灣帶向更加危險的境地。

馬曉光說，大陸和台灣同屬一個中國、台灣是中國一部分的法理事實，是任何人、任何勢力都改變不了的。任何挾洋自重、升高對立、妄圖破壞兩岸關係、改變台灣地位的分裂圖謀和行徑，只能自取其辱，絕不可能得逞。

總統國慶演說全文(節錄)

大會主席蘇嘉全院長，現場的各位貴賓，電視機前面、以及網路上收看直播的全體國人同胞，大家早安，大家好！

今天是中華民國一百零七歲的生日，現場有許多來自全世界各地的僑胞和好朋友，跟我們一起歡度國家的慶典。我要代表台灣人民，跟遠道而來的各位，致上最深的謝意。

在國慶的這一天，我們不只要共同慶祝，更要一起思考國家的未來。過去一年，新的國際局勢正在考驗著每一個國家，當然也考驗著我們。政府無時無刻都在思考，如何從挑戰中發現機遇，如何在變動中，找出國家最佳戰略跟出路。今天我就要藉著這個機會，向全國人民完整說明政府的因應之道。

相信大家都觀察到，國際政經局勢正在面臨劇烈的變化。美中之間的貿易衝突，讓國際產業分工出現重組，也對原有的經貿秩序帶來衝擊。

在此同時，印太地區以及兩岸關係的複雜度，也相應升高。中國試圖挑戰區域現狀的作為，已經引起國際社會高度地關注。台灣位處西太平洋第一線，自然承受巨大的壓力。

這段時間以來，中國單方面的文攻武嚇和外交打壓，不但傷害了兩岸關係，更嚴重挑戰了台海和平穩定的現狀。

面對打壓，有些人希望政府採取更具對抗性的立場。不過，也有另一些人認為，我們應該要退讓妥協。

但是各位，越是劇烈的變局，台灣就越要維持穩定，以沉著的態度化解壓力，冷靜地尋找生存的利基。

這是兩年多來我一貫的堅持。維護兩千三百萬人民自由民主的生活方式，捍衛中華民國的永續發展，維持台海和平跟區域穩定，這是全體台灣人民最大的公約數，每一個負責任的政治人物和政黨，都應該要堅持捍衛到底！

當全世界都在因應中國勢力擴張的同時，我所領導的政府要讓世界看見台灣的強韌。捍衛台灣的最佳方案，就是要讓台灣在世界上變得不可或缺，也不可取代。

外在力量企圖單方面改變台海現狀的做法，不可能被台灣人民接受，任何違反普世價值的主張，也絕不會獲得國際社會的認同和支持。

我也要再一次呼籲北京當局，一個負責任的大國，應該在區域及全球，扮演良性的角色，而不是衝突的來源。

做為總統，我要向大家保證，我們不會貿然升高對抗，也不會屈從退讓。我不會因一時的激憤，走向衝突對抗，而讓兩岸關係陷入險境。我也不會背離民意，犧牲台灣的主權。在變局當中，我們絕對不能錯估情勢。激化衝突或者妥協屈從，都只會治絲益棼。

我們的因應之道，就是「求穩、應變、進步」。這條路雖然充滿了挑戰，但卻是現階段台灣必須穩健前行的道路。

有效的因應策略，植基於堅強的國力。所以當前最重要的任務，就是強化國家安全、強化經濟實力、強化社會安全網，不斷地「壯大台灣」，厚植實力，提升台灣在國際上的不可替代性，這才是台灣永續生存的利基。

當前國家安全所面臨的挑戰，已經不僅僅是傳統國防軍事安全。外交施壓、社會滲透，甚至經濟安全，都是可能造成威脅的手段。當務之急，就是建構整體戰略，啟動國家安全強化的工程。

國家安全整體布局的第一個面向，就是在外交上強化價值連結，建構台灣不可取代的戰略重要性。

台灣擁有重要的地緣戰略地位，面對國際變局，我們的戰略選擇相當清楚，就是要堅守自由民主以及市場經濟。這兩項根本價值，是台灣今天成為亞洲民主典範，及發展經濟實力的重要基礎。

過去兩年，在中國的壓力之下，我們堅持價值理念，展現高度韌性，讓越來越多理念相近國家，表達對中華民國台灣的支持。

尤其是美國，最近不僅國會通過了許多友台法案，日前彭斯副總統，也公開譴責中國打壓台灣外交，並且肯定台灣的民主制度。

和台灣共享民主價值的日本，無論是在國際場合的聲援、或是天災時相互協助關懷，都讓兩國間的友誼越發密切。

前陣子，歐洲議會也通過決議，肯定台灣民主發展，同時也呼籲歐盟國家全力遏止中國武力挑釁台灣、破壞台海和平。

我們也有很多友邦，積極為台灣奔走，呼籲國際合作不該遺漏台灣。今天，三位為台灣仗義執言的好朋友，巴拉圭的阿布鐸總統閣下、聖克里斯多福及尼維斯的席頓總督閣下，以及聖露西亞的查士納總理閣下，也出席了我們的國慶典禮。

讓我們藉著這個機會，向他們表達最誠摯的感謝。現在請大家用熱情的掌聲，歡迎這三位遠道而來的貴賓。

國家安全整體布局的第二道面向，就是提升國防戰力。

「重層嚇阻，防衛固守」，是我們的軍事戰略。它的核心價值，就在提升中華民國國軍的戰力。我曾經說過，只要蔡英文任總統的一天，國防預算每年都會穩定成長。我們精實的部隊和戰備，絕對有能力捍衛中華民國台灣的主權！

在此外，我們也全力強化「國防自主」的能力。今年六月，我到漢翔公司，主持高教機的開架典禮，今年八月，我也在海軍司令部宣布「新海軍啟航」。

重啟延宕多時的高教機國造和潛艦國造計畫，將引領國防工業邁向新時代。未來的國防工業，不只能夠強化國軍戰力，更能夠透過帶動產業升級跟群聚，成為經濟發展的重要動力。

國家安全布局的第三個面向，是阻止外來勢力對國內進行滲透破壞，確保民主制度及社會經濟正常運作。

台灣的多元民主，是我們堅決守護的價值。但是如果有其他國家，利用台灣社會的自由，來進行滲透、製造亂象，我們一定會用盡一切方式來防範，絕對不會坐視。

無論是製造散布假消息、非法竊取科技情報，還是蓄意破壞資訊安全系統，甚至企圖用各種方式介入選舉、干擾政治運作的行為，只要罪證確鑿，我們一定嚴辦到底。

針對系統性、來自特定國家背景的假消息傳播，我們也會加強跨國合作。不僅僅是交流經驗，未來更要建立查核和通報機制，共同來因應這些假消息對各國的社會穩定，所帶來的破壞和衝擊。

國家安全整體布局的第四個面向，就是全球經貿戰略的重整及全新布局。

面對美中貿易衝突，和全球經貿秩序重建的巨大變局，我們必須調整台灣在區域發展及全球供應鏈的角色。我們要以中、大型台商在區域分工的整合能力及全球布局能量，加上中小企業的活力，來開展全新的戰略布局，催化台灣經濟全面轉型升級。

我們要做三件重要的事情：

第一，從產業結構及資源互補的角度，在研發及尖端製造領域，和美、歐、日等工業先進國家，建立緊密的產業分工及技術連結，創造全新、高效率的供應鏈。

第二，從資源及市場共享的角度，在具發展潛力的新南向國家及其他新興市場，透過多元合作，共同打造攸關經濟發展及民生福祉的關鍵產業鏈，促進經濟的共榮發展。

第三，在我們的邦交國，協同當地政府共同面對氣候變遷的挑戰及尋找新的發展機會，打下經濟永續發展的基礎，也為台灣開闢未來的新市場、新生產基地、以及全球布局的新據點。

在經濟實力的強化上，我們必須要強力的推動經濟轉型，有效率的執行基礎建設計畫，認真解決五缺問題，並將經濟成長的利益，由全民共享。

全篇演說46次提「台灣」、4次提「中華民國」，兩次提及中華民國台灣，改稱"中國大陸"做"中國"